[
    {
        "question_number": "1 (i)",
        "question_text": "Study of a firm, an industries, price of a good is done under -\n(A) Macro economics\n(B) Micro economics\n(C) Both (A and B)\n(D) National income",
        "official_answer_text": "(ब) व्यष्टि अर्थशास्त्र"
    },
    {
        "question_number": "1 (ii)",
        "question_text": "When marginal revenue diminishes, elasticity of demand is -\n(A) Less than 1\n(B) More than 1\n(C) One\n(D) Zero",
        "official_answer_text": "(अ) एक से कम"
    },
    {
        "question_number": "1 (iii)",
        "question_text": "The concept of scales is\n(A) Very short term\n(B) Short term\n(C) Long term\n(D) Very long term",
        "official_answer_text": "(स) दीर्घकालीन"
    },
    {
        "question_number": "1 (iv)",
        "question_text": "Relationship between price and supply is -\n(A) Similar\n(B) Opposite\n(C) Direct\n(D) Indirect",
        "official_answer_text": "(स) प्रत्यक्ष"
    },
    {
        "question_number": "1 (v)",
        "question_text": "Administrative price is -\n(A) Price Floor\n(B) Price ceiling\n(C) Both (A and B)\n(D) None of these",
        "official_answer_text": "(स) उपर्युक्त दोनों"
    },
    {
        "question_number": "1 (vi)",
        "question_text": "Market having a characteristic of product differentiation is -\n(A) Perfect competition market\n(B) Imperfect competition market\n(C) Monopolistic market\n(D) All of these",
        "official_answer_text": "(ब) अपूर्ण प्रतियोंगिता बाजार"
    },
    {
        "question_number": "2 (i)",
        "question_text": "Transportation, communication, and banking are included in the...........sector of economy.",
        "official_answer_text": "तृतीयक"
    },
    {
        "question_number": "2 (ii)",
        "question_text": "Reserve Bank of India was nationalized in the year...",
        "official_answer_text": "1949"
    },
    {
        "question_number": "2 (iii)",
        "question_text": "According to Professor Keynes...........is the\nfundamental basis of Employment Theory.",
        "official_answer_text": "प्रभावपूर्ण मांग"
    },
    {
        "question_number": "2 (iv)",
        "question_text": "Interest received is a...........revenue.",
        "official_answer_text": "गैर कर"
    },
    {
        "question_number": "2 (v)",
        "question_text": "Balance of...........includes only visible items.",
        "official_answer_text": "व्यापार"
    },
    {
        "question_number": "2 (vi)",
        "question_text": "Elasticity of demand is a...........concept.",
        "official_answer_text": "गुणात्मक"
    },
    {
        "question_number": "2 (vii)",
        "question_text": "Slope of total revenue curve will always be...........",
        "official_answer_text": "घनात्मक"
    },
    {
        "question_number": "3 (i)",
        "question_text": "Limitedness of resources is the fundamental cause of all economic\nproblems.",
        "official_answer_text": "असत्य"
    },
    {
        "question_number": "3 (ii)",
        "question_text": "Fixed cost is also known as supplementary cost.",
        "official_answer_text": "सत्य"
    },
    {
        "question_number": "3 (iii)",
        "question_text": "Profit is the difference between total revenue and total cost.",
        "official_answer_text": "सत्य"
    },
    {
        "question_number": "3 (iv)",
        "question_text": "Per capita income should be studied in macro economics.",
        "official_answer_text": "असत्य"
    },
    {
        "question_number": "3 (v)",
        "question_text": "National income is considered to be the barometer of economic welfare.",
        "official_answer_text": "सत्य"
    },
    {
        "question_number": "3 (vi)",
        "question_text": "Supply holds an important place in deciding the exchange rate.",
        "official_answer_text": "असत्य"
    },
    {
        "question_number": "4 (i)",
        "question_text": "Demand schedule",
        "official_answer_text": "(F) वस्तु की विभिन्न मूल्यों पर क्रय की जाने वाली मात्रा"
    },
    {
        "question_number": "4 (ii)",
        "question_text": "Market demand refers to the demand for",
        "official_answer_text": "(E) एक वस्तु की मांग से होता है।"
    },
    {
        "question_number": "4 (iii)",
        "question_text": "Relationship of demand for a commodity",
        "official_answer_text": "(D) मांग के नियम से"
    },
    {
        "question_number": "4 (iv)",
        "question_text": "Lord Keynes",
        "official_answer_text": "(A) द जनरल थ्योरी ऑफ एम्प्लायमेंट"
    },
    {
        "question_number": "4 (v)",
        "question_text": "J.B. Say",
        "official_answer_text": "(B) पूर्ति अपने लिये मांग स्वयं उत्पन्न कर लेती है।"
    },
    {
        "question_number": "4 (vi)",
        "question_text": "Income and saving are related",
        "official_answer_text": "(C) एक दूसरे से प्रत्यक्ष संबंध रखते है।"
    },
    {
        "question_number": "5 (i)",
        "question_text": "Write one reason for increasing return to scale.",
        "official_answer_text": "विशिष्टीकरण"
    },
    {
        "question_number": "5 (ii)",
        "question_text": "What is the sum total of fixed cost and variable cost called?",
        "official_answer_text": "कुल लागत के बराबर होता है।"
    },
    {
        "question_number": "5 (iii)",
        "question_text": "What type of relationship exist between national income and economic\nwelfare?",
        "official_answer_text": "प्रत्यक्ष संबंध"
    },
    {
        "question_number": "5 (iv)",
        "question_text": "Which income has been regarded as average income of a specific year?",
        "official_answer_text": "संकल घरेलू उत्पाद"
    },
    {
        "question_number": "5 (v)",
        "question_text": "What is the fundamental basis of Keynesian Income and Employment\nTheory?",
        "official_answer_text": "प्रभावी मांग"
    },
    {
        "question_number": "5 (vi)",
        "question_text": "What is the value of marginal propensity to consume?",
        "official_answer_text": "शून्य से अधिक एवं एक से कम"
    },
    {
        "question_number": "5 (vii)",
        "question_text": "What is the purpose of trade?",
        "official_answer_text": "लाभ कमाना"
    },
    {
        "question_number": "6",
        "question_text": "What are the central problems of an economy?\nOR\nDefine Economic Problem.",
        "official_answer_text": "(i) किन वस्तुओं का कितनी मात्रा में उत्पादन किया जाये। (ii) वस्तुओं का उत्पादन किसके लिऐ किया जाये। (iii) वस्तुओं के उत्पादन का ढंग क्या हो?\n\nअथवा\nआर्थिक समस्या का संबंध बैकल्पिक मानवीय आवश्यकताओं में सीमित साधनों का प्रयोग करने और\nइन साधनों का इस दृष्टि से उपयोग करने से है, कि आवश्यकताओं की अधिकतम संतुष्टि संभव हो\nसकें।"
    },
    {
        "question_number": "7",
        "question_text": "What is meant by Production Cost?\nOR\nDefine Utility.",
        "official_answer_text": "उत्पादन पर व्यय किये गये सभी भुगतान उत्पादन लागत कहलाते हैं इसमें पूंजी, श्रम, भूमि, आदि\nसेवाओं का पुरस्कार भी शामिले होता है।\n\nअथवा\nमानवीय आवश्यकताओं को संतुष्ट करने की क्षमता उपयोगिता कहलाती है।"
    },
    {
        "question_number": "8",
        "question_text": "Explain the market Equilibrium Price.\nOR\nExplain the meaning of Supply.",
        "official_answer_text": "बाजार में वस्तु की मांग एवं वस्तु की पूर्ति द्वारा निर्धारित मूल्य बाजार संतुलन मूल्य होता है। इसमें\nक्रेता एवं विक्रेता किसी प्रकार की परिवर्तन नहीं चाहते है। यह उस बिन्दु पर निर्धारित होता है जहाँ\nवस्तु की मांग रेखा एवं पूर्ति रेखा एक दूसरे को प्रतिच्छेद करती है।\n\nअथवा\nकिसी वस्तु की वह मात्रा, जो किसी निश्चित समय में कीमत विशेष पर बाजार में बिक्री के लिऐ\nउपलब्ध होती हैं, पूर्ति कहलाती है।"
    },
    {
        "question_number": "9",
        "question_text": "Write any two consequences of price ceiling.\nOR\nWhen do we say that there is excess demand for commodity in the market?",
        "official_answer_text": "(1) सभी उपभोक्ता उचित कीमत दुकानों से प्राप्त वस्तुओं की मात्रा से संतुष्ट नहीं होते है।\n(2) इसके निर्धारण हेतु सरकार को खाद्य अनुदान की व्यवस्था करना पड़ती है, जिससे अनावश्यक\nबजट भार बढ़ता है।\n\nअथवा\nवस्तु की जिस कीमत पर बाजार मांग, बाजार पूर्ति से अधिक होती है, वह स्थिति उस वस्तु की\nअधि मांग कहलाती है।"
    },
    {
        "question_number": "10",
        "question_text": "Name the number of parts into which the final objects are divided?\nOR\nWhat are Intermediate Goods?",
        "official_answer_text": "अंतिम वस्तुओं को दो भागों में बाँटा गया है।\n(1) उपभोग वस्तुऐं\n(2) पूंजीगत वस्तुऐं\n\nअथवा\nजो वस्तुऐं अन्य वस्तुओं के उत्पादन में कच्चे माल के रूप में उपयोग होती है, मध्यवर्ती वस्तुऐं\nकहलाती है।"
    },
    {
        "question_number": "11",
        "question_text": "What are the four factors of production? Write name.\nOR\nWrite the name of major components of National Capital.",
        "official_answer_text": "उत्पादन के चार कारक निम्न है\nभूमि, श्रम, पूंजी, संगठन\n\nअथवा\nराष्ट्रीय पूंजी के घटक निम्न है।\nभवन एवं इमारतें, उपकरण, सोना एवं चांदी के भंडार, शुद्ध विदेशी परिसंपत्तियाँ"
    },
    {
        "question_number": "12",
        "question_text": "What is Barter System?\nOR\nWhat is the meaning of Cash Reserve Ratio (CRR)?",
        "official_answer_text": "विनिमय की वह प्रक्रिया जिसमें कम से कम दो व्यक्ति अपनी वस्तु अथवा सेवाओं का एक दूसरे के\nसाथ आदान प्रदान करके अपनी आवश्यकताओं की पूर्ति करते है, वस्तु विनियम प्रवाली कहलाती\nहै।\n\nअथवा\nदेश के प्रत्येक व्यापारिक बैंक को अपनी कुल जमा राशि का एक निश्चित अनुपात कानून के अनुसार\nदेश के केन्द्रीय बैंक के पास नकद कोष के रूप में जमा करना पड़ता है। इसे ही नकद कोष\nअनुपात (CRR) कहते है।"
    },
    {
        "question_number": "13",
        "question_text": "Write any two characteristics of propensity to consume.\nOR\nWrite any two components of Aggregate Demand.",
        "official_answer_text": "(1) आय में वृद्धि के साथ-साथ सीमांत उपभोग प्रवृत्ति बढ़ती है।\n(2) निर्धनों की सीमांत उपभोग प्रवृत्ति, धनिकों की अपेक्षा अधिक होती है।\n\nअथवा\n(1) सरकारी उपभोग\n(2) निजी उपभोग\n(3) सरकारी निवेश\n(4) निजी निवेश\n(कोई दो)"
    },
    {
        "question_number": "14",
        "question_text": "Write the meaning of Average Propensity to Consume.\nOR\nWrite any two assumptions of Classical Theory of Income.",
        "official_answer_text": "यह प्रति इकाई उपभोग है। यह व्यक्ति की आय पर निर्भर करती है। यह खरीदने की क्षमता से\nनिर्धारित होती है।\n\nअथवा\n(1) अर्थ व्यवस्था में कोई सरकारी हस्तक्षेप नहीं होता है।\n(2) मजदूरी की दर एवं कीमतें लोचपूर्ण होती है।\n(3) अर्थव्यवस्था में मृद्रा प्रसार के बिना भी पूर्व रोजगार रहता है।\n(कोई दो)"
    },
    {
        "question_number": "15",
        "question_text": "What is meant by Investment Multiplier?\nOR\nWhat is Deficient Demand?",
        "official_answer_text": "विनियोग में वृद्धि के कारण राष्ट्रीय आय में वृद्धि के बीच के अनुपात के विवियोग गुणक कहते है।\n\nअथवा\nयदि आय का संतुलन स्तर पूर्ण रोजगार के स्तर से पहले निर्धारित होता है तो यह अभावी मांग की\nस्थिति होती है।"
    },
    {
        "question_number": "16",
        "question_text": "Explain any three elements which determine demand.\nOR\nExplain any three exceptions of Law of Demand.",
        "official_answer_text": "(1) किसी वस्तु को प्राप्त करने की इच्छा\n(2) वस्तु को क्रय करने का साधन\n(3) साधनों को प्राप्त करने की तत्परता\n\nअथवा\n(1) भविष्य में वस्तु की दुर्लभता की संभावना।\n(2) उपभोक्ता की अज्ञानता\n(3) गिफिन विरोधाभास\n(4) प्रतिष्ठा सूचक वस्तुओं पर लागू नहीं।\n(कोई तीन)"
    },
    {
        "question_number": "17",
        "question_text": "Distinguish between Substitute goods and Complementary goods.\nOR\nDistinguish between Individual demand and Market demand.",
        "official_answer_text": "पूरक वस्तुऐं                                      स्थानापन्न वस्तुऐं\n(1) किसी वस्तु का प्रयोग अन्य कि दूसरी (1) किसी वस्तु का प्रयोग किसी अन्य वस्तु के स्थान\nवस्तु के अभाव में नहीं किया जा\nपर किया जा सकें तो स्थानापन्न वस्तु कहलाती\nसकता ।\nहै।\n(2) एक वस्तु की कीमत बढ़ने पर दूसरी (2) एक वस्तु का मूल्य बढ़ जाने पर स्थानापन्न वस्तु\nवस्तु की मांग कम हो जाती है।\nकी मांग बढ़ जाती है।\n(3) उदाहरण बेड वॉल पेन\nस्याही                             (3) उदाहरण चाय कॉफी, गुड़ चीनी आदि\n\nअथवा\nव्यक्तिगत मांग                         बाजार मांग\n(1) यह एक व्यक्ति की मांग होती है। (1) यह बाजार में उपस्थित बहुत सारे व्यक्तियों की\nहोती है।\n(2) एक व्यक्ति इसको प्रभावित कर (2) एक व्यक्ति कभी भी इसे प्रभावित नहीं कर\nसकता है।                           सकता।\n(3) यह मूल्य एवं एक व्यक्ति द्वारा मांगी (3) यह मूल्य एवं विभिन्न व्यक्तियों द्वारा मांगी गई\nगई मात्रा में फलनात्मक संबंध को\nमात्रा में फलनात्मक संबंध को दर्शाती है।\nदर्शाती है।"
    },
    {
        "question_number": "18",
        "question_text": "Write any three characteristics of perfectly competitive market.\nOR\nAt the market price ₹10 a firm supplies 5 units of output. The market price increases to ₹50. The price elasticity of a firm's supply is 1.25. What quantity will the firm supply at the new price?",
        "official_answer_text": "(1) क्रेताओं एवं विक्रेताओं की अधिक संख्या।\n(2) एक रूप वस्तु\n(3) बाजार का पूर्ण ज्ञान\n(4) बाजार में फर्मों का स्वतंत्र प्रवेश एवं बहिर्गगन\n(कोई तीन)\n\nअथवा\nफर्म की पूर्ति की कीमत लोच (ES) = 1.25\nप्रारंभिक कीमत P₁ = 10 ₹\nअंतिम कीमत P2 = 50 ₹\nप्रारंभिक उत्पादन Q1 = 5 इकाईयाँ\nकीमत में परिवर्तन (AP) = P2 – P1\n= 50-10 = 40 ₹\nEs = ΔΩ/ΔΡ × P1/Q1\n1.25 = ΔΩ/40 × 10/5\n1.25 = ΔΩ/20\nΔQ = 1.25 x 20 = 25.5 min\nअंतिम उत्पादन Q2 = ∆Q + Q1\n= 25 + 5 = 30 इकाईयाँ"
    },
    {
        "question_number": "19",
        "question_text": "What is meant by Demand and Supply of Money? Explain.\nOR\nWrite prohibitory functions of the Reserve Bank of India.",
        "official_answer_text": "मुद्रा की मांग यह सौदों के संचालान के लिऐ आवश्यक होती है। वस्तुओं का मूल्य यह निश्चित\nकरता है, कि लोग कितनी मात्रा में मुद्रा अपने पास रखेगें। आय बढ़ने पर मांग में वृद्धि होगी एवं\nवचत में भी वृद्धि होगी। तथा लोग अपनी आय को नगद के स्थान पर बैंक में रखना पसंद करेंगें।\nमुद्रा की पूर्ति – मुद्रा की पूर्ति सरकार द्वारा बैंकों के माध्यम से नगदी एवं बैंक जमाओं के माध्यम\nसे होती है। मुद्रा की पूर्ति पर पूर्ण नियंत्रण केन्द्रीय बैंक के माध्यम से होता है।\n\nअथवा\n(1) रिजर्व बैंक किसी प्रकार के खाते नहीं खोल सकता।\n(2) रिजर्व बैंक जमा राशि पर ब्याज नहीं दें सकता।\n(3) अपने कार्यालय को छोड़कर कोई अचल संपत्ति नहीं खरीद सकता।\n(4) किसी कंपनी के शेयर नहीं खरीद सकता।"
    },
    {
        "question_number": "20",
        "question_text": "Write any four characteristics of indifference curves.\nOR\nExplain Inferior Goods with example.",
        "official_answer_text": "अनाधिमान बक्रों की विशेषताऐं\n(1) दो अनाधिमान बक्र कभी एक दूसरे को नहीं काटते।\n(2) अनाधिमान बक्र बांये से दांये, नीचे की ओर ढ़लवा होते है।\n(3) उच्च अनाधिमान बक्र उपयोगिता के उच्च स्तर को दर्शाता है।\n(4) अनाधिमान बक्र मूल बिन्दु की ओर उन्नतोदर होते है।\n\nअथवा\nजिन वस्तुओं की मांग उपभोक्ता के आय के विपरीत होती है, उन्हें निम्न स्तरीय वस्तुएँ कहते है।\nअर्थात् उपभोक्ता की आय बढ़ने पर इन वस्तुओं की मांग कम होने लगती है। एवं आय कम होने\nपर इस प्रकार की वस्तुओ की मांग बढ़ जाती है। इन वस्तुओं को गिफिन बस्तुऐं भी कहते है। जैसे\nदेश घी की तुलना में डालडा निम्न स्तरीय खाद्य पदार्थ अथवा मोटे अनाज आदि।"
    },
    {
        "question_number": "21",
        "question_text": "Let the production function of a firm be\nQ = 2L² K²\nFind the maximum possible output that the firm can produce -\nIf L = 5 units and K = 2 units\nand L = 0 unit and K = 10 units.\nOR\nWhat do you understand by Returns to Scale? Write the name of its various stages.",
        "official_answer_text": "उत्पादन फलन\nQ = 2L² K²\nयहाँ L = 5, = तथा K = 2\nQ = 2 (5)² (2)²\nQ = 2 (25) (4)\nQ = 200 इकाइयाँ\nपुनः Q = 2L²K²\nL = 0 एवं K = 10\nQ = 2 (0)² (10)²\nQ = (0) (100)\nQ = 0 इकाई\n\nअथवा\nजब किसी वस्तु के उत्पादन में प्रयोग होने वाले सभी साधनों को बढ़ाया जाता है, तो इसका उत्पादन\nपर क्या प्रभाव पड़ता है। इसका अध्ययन पैमाने के प्रतिफल के अंतर्गत किया जाता है। दीर्घकाल\nमें उत्पादन के सभी साधन परिवर्तनशील होते है।\nपैमाने के प्रतिफल की तीन अवस्थांऐं होती है।\n(1) पैमाने के बढ़ते प्रतिफल\n(2) पैमाने के घटते प्रतिफल\n(3) पैमाने के समान प्रतिफल"
    },
    {
        "question_number": "22",
        "question_text": "Define Balanced budget, Unbalanced budget and Interim budget.\nOR\nExplain, why public goods must be provided by the government?",
        "official_answer_text": "संतुलित बजट वह बजट, जिसमें आय एवं व्यय समान होते है, संतुलित बजट कहलाता है।\nअसंतुलित बजट वह बजट, जिसमें आय एवं व्यय समान होते है, असंतुलित बजट कहलाता है।\nअसंतुलित बजट - जब किसी कारण बश सरकार पूरे वित्तीय वर्ष का बजट प्रस्तुत करने में असमर्थ\nहोती है तब वर्ष के कुछ माहों के लिऐ आय-व्यय का प्रावधान करना अंतरिम बजट कहलाता है।\n\nअथवा\nसार्वजनिक वस्तु का प्रयोग सभी लोग करते है। सार्वजनिक वस्तु सरकार के द्वारा सभी के हित एवं\nसुविधा के लिऐ बनाई जाती है। इस पर किसी का व्यक्तिगत अधिकार नहीं होता है। कोई भी व्यक्ति\nइस वस्तु के अधिपत्य का दावा नहीं कर सकता है। इस वस्तु का प्रयोग करने पर किसी भी प्रकार\nका किराया। टेक्स नहीं देना होता है। अतः सार्वजनिक वस्तु को सरकार द्वारा ही प्रदान करना\nचाहिये।"
    },
    {
        "question_number": "23",
        "question_text": "Explain any four elements which affect foreign exchange rate.\nOR\nWrite the names of items included in capital account of balance of payments.",
        "official_answer_text": "विदेशी विनियम दर को प्रभावित करने वाले तत्व\n(1) विदेशी व्यापार नीति\n(2) बैंक की क्रियांऐं\n(3) चलन दशांऐं\n(4) राजनीतिक दशांऐं\n(5) मध्यस्थों की क्रियाऐं\n(6) स्टॉक एक्सचेंज अथवा सट्टा बाजार\n(किन्ही चार का वर्णन करने पर)\n\nअथवा\nभुगतान संतुलन के पूजीगत खाते में सम्मिलित मदें\n(1) सरकारी ऋण\n(2) बैंकिंग पूंजी\n(3) सकल ऋण भुगतान\n(4) मुद्रा कोष से पुनः क्रय\n(5) अल्प कालीन निजी निवेश\n(6) दीर्घकालीन निजी निवेश"
    }
]